正史《理大圍城文字版》

（借手足ac開po）

事隔一年，理大圍城成為咗所有香港人嘅傷痛記憶。無論係好定係壞，都已經成為歷史嘅一部分！

我係理大圍城入面留咗13日嘅阿翔（化名），作為佔咗大部分記憶嘅其中一位手足，覺得有責任要將所有野講俾每一位香港人聽！比起一個人嘅安全，我覺得香港人歷史相對重要好多，加上我已經算係曝咗光嘅人，若果尊重手足嘅意願，更應該越嘈越好，而唔係靜靜雞，除非大家想香港歷史靜靜雞咁消失。

傳媒比較鍾意報佢哋想報嘅嘢，導致講嘅嘢唔完整。每次記者訪問基本上出嚟嘅可能只係幾分鐘，但每次都講咗差唔多4個幾鐘，而且未講哂，我哋好難將十幾日發生嘅事濃縮埋成幾分鐘，連電影「理大圍城」一個半鐘嘅時間只係可以濃縮咗17-18號嘅內容，其他日子略略帶過，當中嘅細節亦無從得知。

所以我想透過依度同大家分享！如果今日唔講，之後更加冇得講，八九六四就係咁，第時邊個都唔俾講，任佢改寫歷史！所以希望大家理解，我會盡量將我喺入面嘅記憶打哂出嚟！另外我想撥亂反正，因為蘋果同我做嘅專訪有溝通上嘅問題，所以篇野部分扭曲咗我意思！我順便喺度澄清返。以下內容表達嘅人性有正面亦有負面，着重分析心理。另外我文筆唔係幾好，希望體諒一下！

請盡量唔好用不推文，同埋幫手廣傳俾所有香港人聽！希望香港人堅守住呢份記憶嘅責任，傳俾下一代！

參考文章同影片：

記憶的責任（內有影片）：

理大圍城短片（唔夠完整）：

蘋果專訪（溝通問題導致內容出錯）：

第一次記招：

第二次記招：

我理大圍城文章會放哂上patreon，會keep住update(更新較慢),因為依個連登po會係簡單 講述重點內容，其他啱啱開始打，仲有好多其他關於理大嘅記憶！有興趣可以支持下我去打文！如果有咩疑問可以喺度/patreon問埋，我用我嘅記憶盡答,自爆/爆人唔答！

Patreon:

另外純粹想幫手宣傳一下

如果想支援流亡手足，可以支持下「香港人-同香會」支援「流學生」計劃

Gogetfunding - 一次性付款

詳情可以睇返Uber救護車，佢哋暫時仍未達標！！！

希望大家有心理準備，未準備好就唔好睇落去，因為明白部分手足會想逃避，甚至希望忘記依種傷疤，但若果我哋唔記住，香港就會永遠失去依段歷史！

我哋由17號晚開始講起，當時係圍城後!

傍晚時分，有手足要求熄哂更衣室嘅燈，理由係唔想俾游泳池對上嘅狗見到我哋嘅行動，嗰時其實都覺得好牽強，不過照熄住先，同時封實男女更衣室連接游泳池嘅通道（落閘），基本上無辦法進出。

因為仲有手足要沖涼，所以要確保佢哋安全，但冇諗到嘅係大約一個鐘後話有人話有3個人喺游泳池山坡爬咗入嚟，懷疑係狗，然後有部分手足返嚟睇吓咩事。

當時有位女手足講話親眼見到，但我哋游泳池男女更衣室封實哂，佢要入嚟只能經VA飯堂/其他方向走，最後搞到人心惶惶，成件事不了了之。

我個人推測嗰3個係手足走唔到返轉頭爬牆機會大啲，臥底都有機會，甚至可能根本冇人，個女手足先係臥底，目的係擾亂軍心。

不過當時冇辦法證實到個消息，可想而知入面幾混亂。

為咗安頓人心，開返燈，同時男女更衣室都加咗大量重型雜物（起碼要半個鐘先拎開到），連對緊急逃生門都用好多單車鎖鎖住咗。

直到第二朝發現有人曾經用過火機嘗試燒斷但失敗，懷疑係鬼/想逃生嘅mk仔手足。

點解咁估呢？係因為依啲好明顯係手足整嘅防禦設施，竟然想破壞，為咗自己走而唔理仲留喺度嘅手足我覺得咁係非常之自私！

加上用火機燒爛，分分鐘可能食開煙，因為正常人係會用剪，而唔係燒，最後因為條單車鎖中間用鐵造，所以嗰個人放棄咗，如果係手足嘅話希望佢反省吓啦唉！

時間到18號凌晨，我哋理大A core判斷失誤，冇好好利用地理優勢。

有一批手足誤判形勢，將戰線推出去出面馬路甚至十字路口範圍，但當時夜晚出面冇太多援兵，我哋其實應該留喺平台上面利用理大嘅防禦設施同地理優勢守住，因為當時並未係衝出去嘅時機，而只係純粹想守住防線。

由於防線長期緊張，手足由17號朝早挨到18號凌晨，好多手足體力透支陸續返嚟VA體育館一帶休息，士氣越嚟越低。

直到凌晨5點幾，班防暴衝哂去馬路防線，防線手足立即向後退，可惜嘅係由於出面都成一百幾十名手足，好多人走唔切，最後導致幾名手足被捕兼打至遍體鱗傷，A core樓梯當時陷入一片火海，現場氣氛極度慘烈，大家既傷痛亦憤怒！

亦有手足跑去傳話俾VA入面:「有速龍衝咗入嚟A core」，依個訊息令到VA陷入一遍混亂！

從大家嘅眼神，動態，已經知道唔知點算好，極度慌張！

有人已經幾十個鐘未瞓加長期作戰狀態累到唔想郁，甚至可以話暫時失去作戰能力。

但依個消息過咗十幾分鐘就更正咗，因為大家立即睇直播睇新聞睇連登，發現班狗衝咗入A core拉咗幾個手足，同時間撤退，嗰幾位手足傷勢幾嚴重。

此役打擊到成班手足嘅士氣，令到大家對防守失去希望，士氣一蹶不振。

喺17號晚-18號凌晨期間連登有不少手足對外求救，起初以為係鬼開po，但當我望到VA有啲中學生/手足攬住喊，甚至唔知點算好坐咗喺度，我就知道好大機會係真。

當時我喺入面係叫網上手足同朋友唔好入嚟救，因為我睇咗連登上一個叫「圍點打援」嘅post,而且非常認同！

但當我同出面手足講：

「千其唔好嚟救，係陷阱嚟！佢哋目的係想用我哋嚟做誘餌拉出面嘅手足。」

佢哋：

「你係咪鬼嚟嫁叫人唔好嚟救？」

「死黑警收皮啦！」

然後當我send咗理大入面嘅相俾佢哋睇之後

佢哋：「手足你哋要頂住呀我哋一定會嚟救你」

係幾感動，但我睇到已經知道咁樣阻止唔到大家，亦同時諗緊其他方法嘅可能性。

諗到其中一個方法係，將近百人集合一齊開一個記招同出面手足講：

「唔好嚟救，否則我哋全部會衝出去送死！」

希望用威脅阻止出面手足為我哋而犧牲，

但可行性極低！點解咁講？

首先當時現場大部分手足想返屋企，相信可以好似中大圍魏救趙，而且有至少一半人未有心理準備去犧牲。

其次冇大台，冇大台喺抗爭上係好有用，但喺理大就變咗限制我哋嘅行動。

手足有啲想偷走嘅，有啲想一齊衝出去，有啲想留守等機會，有啲想跟校長/跟警方指示離開。

我哋開會又唔齊人，又冇辦法達成共識。

即使我真係搵到足夠人去開依個記招，只會遭人反對，甚至被人話係鬼。

如果令到出面嘅救援手足人數減半，而最後結果失敗，亦會成為眾矢之的，變成千古罪人！考慮到如此，亦感到一個人嘅無力感.......

18號凌晨6點後係想瞓又壓力大到唔敢瞓，因為隨時會攻入嚟，基本上大家都係咁。

終於瞓到一陣，早上好快醒返聽到有人話要衝出去，當時只不過係過咗幾個鐘，而出面尖東亦開始有手足想救援而被捕。

然後望住直播，有手足出現喺漆咸道南嘅方向，依個時候有人講話得一百米距離，依個消息無疑鼓勵咗大家。

大部分手足都抱有希望咁跟上，而我雖然抱有懷疑，但萬一大家成功，得返我成為對方人質，之後大家照攻入嚟救我哋嘅話，就會害死出面嘅手足，咁唯有照去睇吓情況先。

但當我出咗去平台視察後，

發現有對方兵力如下：

漆咸道南方向有1水砲車1eu再加一排防暴喺後面（對當時嘅記憶開始流失，已經唔記得係咪仲有1架裝甲車）

柯士甸道有一排防暴（約10-15名）

依啲只係表面見到嘅兵力，未計附近嘅埋伏同增援，由於我方支援方向喺漆咸道南，所以其他方向冇深入觀察。

然後再評估我方突圍人員：

總突圍人數約300-400名左右

1-2成手足有進階防具

4-5成手足只有豬咀

其餘以便服為主

心態同裝備係兩回事，所以我分開講：

1-2成手足唔怕死可以衝過去（通常會願意為大家主動開路/救人/幫手拖住班狗甚至會撲低班狗比其他手足走，知道一定要有人犧牲先可以令大多數手足走到，被捕風險最高）

2-3成手足願意幫上面嘅手足一齊奮戰（主要跟大隊行動，會希望大家可以一齊走，但未必諗得清楚咁樣衝出去係必定伴隨着犧牲先有手足走到出去......）

其餘手足主要希望有人幫佢哋開路，只想返到屋企，冇深思熟慮過點走到出去，將所有希望同思考擺晒喺其他手足身上。

遇到tg會停低，唔敢衝過去，通常連豬咀都冇諗到要戴。

大部分都係平民同學生，冇咁好嘅心理準備，難聽啲講亦唔夠膽救人，甚至唔排除曾經入嚟打卡就從此被困。

即使被捕，控罪通常較低。雖然講到依班手足好似好差咁，但是佢哋始終係入嚟幫手，都係受害者，部分害群之馬除外，大家好多野可以檢討，希望佢哋會自省。

心態講完就到戰術：

首先見唔到有人開作戰會議，大部分人都唔知向邊個方向衝，甚至無視察過敵方嘅排陣，冇fact check。

啱啱帶頭話衝出去嗰班都唔知去咗邊，又話漆咸道南100米有救援手足，喺平台上面可視範圍至少都有300-400米，影又冇聲又冇連煙都唔見，假情報係會害死手足嫁！真係有啲過份！

都唔知人定狗嚟，如果係手足就可能係唔識距離或睇錯。事後甚至衰啲咁講可能係覺得一個自己一個/隊衝出去太危險，所以想其他手足陪佢衝出去！係狗嘅話更加唔駛講，不過多數係前者。

大家戰術簡單啲講姐係冇/到時搵路走/跟人衝，當時我嘅諗法係希望大家前仆後繼咁直接往漆咸道南方向衝出去，咁應該係最少犧牲同樣救到大部分人，就算身邊有人被撲低都唔好理，務求走得一個得一個，最緊要出面嘅手足就唔駛咁大犧牲！

詳細畫面可以用進擊的巨人第三季第16集最尾嚟參考

依個方法雖然唔可以做到齊上齊落，但當時已經諗唔到咩辦法可以避免犧牲，咁樣可能用100-200人就救到其餘嘅1000人。

但依個只不過係理想，現實嗰時嘅士氣低落只會得最勇敢較前面嗰批手足犧牲，而後面嘅手足會因為害怕而唔敢衝，見到tg都可能會停低，結果只會白白浪費手足嘅犧牲。

推算到依度我就反大隊方向，沿途叫定無戴豬咀嘅戴返，同佢哋講出面嘅佈防，仲見到一個全身裝備嘅手足同兩個便服嘅學生講：「一陣間出到去我會幫你哋擋住班狗，然後我哋一齊返屋企。」

兩個學生：「好多謝你！」

然後相擁咁三個人喊埋一份......

係幾感動嘅，見到咁嘅畫面都唔想破壞依個氣氛，因為喺我角度應該係嗰2個保護嗰位手足衝出去，先唔講其實佢哋3個年紀可能差唔多，就我估計滿裝手足風險應該非常之高，被捕後好大可能要流亡。

感覺佢哋喺情感用事之下作出決定，但兄弟爬山，如果我叫任何一個唔好衝出去，

「你係咪鬼嚟嫁叫人留喺度等死！？」

「你唔夠膽衝就唔好阻住人衝啦！」

「咁唔衝出去你有冇咩好方法呀？留守？留守留到幾時呀？係咪要留到俾班狗衝入嚟殺哂我哋先走呀？」

「唔好理佢啦，分分鐘係分化撚嚟！」

只會被人當係鬼，擾亂軍心，大家亦唔願意留守。

一但我提出，就會被人「歧視」，因為當時入面嘅大部分手足心入面已經將突圍當成勇武表現、留守當成和理非表現。加上各種不利嘅假情報（如斷水斷糧之類，後文會再提及）。

手足想盡快返到屋企，就選擇咗最冒險最唔理性嘅方法。

當然可能性都係有，但係真係好低好低。

回想起後悔自己當初冇盡力阻住佢哋，因為當時唔肯定自己嘅決定係咪正確，佢哋博緊突圍，我博緊班狗唔夠膽眾目睽睽之下攻入嚟而留守等機會。

基於兄弟爬山原則，即使我幾唔支持個方案都好，我都會盡力支援。

走過一大條人龍後我走返VA睇直播，希望佢哋走到，飯堂只剩下20名左右手足，大家都好似被遺下的人咁，只希望佢哋走到。

當時理大除咗突圍嘅人，仲有幾百名分散喺唔同地方，有啲要駐守崗位，有啲累到不醒人事，有啲趁機會向其他路線離開，最後仲有唔少人後來先跟上衝出去。

結果大家都睇到，死傷慘重！我見到佢哋返嚟VA嗰吓勁大浸tg味，其實每個突圍失敗嘅手足都好大浸tg味，即刻幫佢哋搵定水沖眼又好咩都好，其實拎水嗰吓已經心知冇咩食水（鹽水喺上一層FA嗰度），但都唯有照放喺VA地下，等佢哋一落樓梯有需要就可以用。

望住佢哋連我自己都眼濕濕，因為浸tg味。不過佢哋更嚴重，所以我拿拿聲睇吓有咩幫到手。

傷兵嘅跛吓跛吓返嚟，部分返到嚟嘅手足都攬住喊哂口（估計可能係因為走唔到/同伴被捕），部分手足走唔到所以嬲到向死物發洩（同時亦係因為無力感）。

此情此景，除咗諒解同幫忙之外都諗唔到咩幫佢哋，更加令我肯定現時突圍衝出去係不可行，所以其後幾次突圍我都冇參與/瞓着咗（因為其實我都只係瞓咗幾個鐘，需要好好休息）。

其中一次有手足主動過嚟叫我一齊衝出去試吓，我解釋完比佢哋幾位聽，佢哋事後突圍失敗返嚟，都話其實應該好似我咁唔好盲目地衝。

不過嗰日之後我冇再見到佢哋，我連佢哋係被捕定點都唔知，生死未卜，唔敢望被捕人士關注組，驚見到佢哋個樣出現。

18號下午3時左右大家突圍失敗幾次後，大部分人心開始尋找突圍以外嘅逃生路線。

當時見到3-4位手足急步咁走出VA，剛好遇上，就問吓佢哋帶頭嗰位：「發生啲咩事？」，但佢哋無視咗我，當下大概估到佢哋有辦法走，可能係收到路線想自己走，怕我係鬼/將路線公開，唔敢信任任何人，加上佢同我都唔熟，此刻手足況如陌生人。

幸好我本身心態良好，但係腦入面都充滿一個諗法「大難臨頭各自飛」，唔敢想像換轉係其他手足遭受到咁嘅對待會點諗，應該會更加絕望同埋唔再相信人......

然後到5點半會議，依個會議由某2-3位手足召開，參與人數約80名！我都打算聽吓有咩情報/方向，因為之前好似有一個會議我冇參與到，係後來睇返「理大圍城」先知。

咁集中返依個會議先，主要係想同大家討論去留，召開會議係想希望大家好好考慮一下留守，當中在場手足主要講到嘅有以下幾點：

1.解釋班狗唔夠膽光明正大攻入校園大屠殺，係因為怕國際迴響太大！我哋可以拖到紅隧開返為止！

2.闢謠，當時謠言滿天飛，如斷水斷糧斷煤甚至未來有機會斷電，首先斷水我哋有水機，斷糧我哋廚房雪櫃大量野食，只不過係因為人哋餐廳嘅所以一直原封不動、斷煤由廚師澄清咗好似係其中一部機壞咗，其他仲用到，冇斷煤，至於斷電未做所以未有討論！

3.有一名初中手足發言表示如果全民勇武一早贏撚咗啦，上台指責眾手足，但大家主要覺得佢講啲嘢幫唔到件事，見佢仲細就叫佢俾返枝咪人，因為時間都幾趕，差唔多天黑，所以噓聲四起。

4.中間某幾位手足一聽到留守就覺得大家講嘅嘢冇用：「講埋哂啲無謂野，浪費哂我哋啲時間！」轉身走人，拒絕溝通。

5.廚師表示如果走嘅話佢哋要收檔起行，所以要確實到時間

6.有手足提出今晚8點A core會有救援，所以最後勉強達成共識，今晚8點大家一齊去A core準備突圍，同援兵裏應外合，但前題要親眼見到援兵（可視範圍200-400米左右，視乎方向）先衝出去，唔想再發生今朝嘅慘劇，如果見唔到我哋就留守尋覓其他方向！最後希望大家盡量將個訊息傳開去！

會議大致係咁就完，但可惜參與人數過少，未能傳開去！

下午5點半會議結束後差唔多6點半，結束後剛好遇上有手足叫我幫佢將啲野飲搬上去守護孩子嗰個樓層，亦係我第一次踏上去。

入去嗰刻簡直呆咗，冇諗過有咁多手足喺度，更加令我確信仲有好多手足遍佈周圍，守護孩子依邊大概有50名左右嘅手足，大部分係學生。

咁我就搵咗幾位手足了解咗佢哋嘅情況，佢哋打算今晚同守護孩子離開，咁我就即場借咗個咪同全場講我哋啱啱開咗會議，內容主要係今晚8點我哋會喺A core等待救援，如果親眼見唔到班援兵就唔會好似今朝咁亂衝出去冒險。

點解我會講俾佢哋知呢，因為齊上齊落，盡量唔想扔低任何一個手足，俾大家知道依個訊息，再俾佢哋自己去考慮點做。

最後佢哋應該將突圍擺喺頭，失敗就跟守護孩子走成為當日嘅計劃，講完之後就同幾位手足傾多幾句就離開。

時間到達晚上7點半，非常緊迫，立即跑去VA拎齊嘢，同時遇上早前見過嘅2個中學生，佢哋話今晚會跟校長走，問我點，我話跟A core大隊，唔得就留低。

然後佢哋話：「不如我哋問吓校長可唔可以帶埋你走？」

其實聽得出佢哋覺得自己跟校長走，好似扔低咗我哋咁，好內疚所以想補償。

當時我婉拒咗，一心只放喺A core，冇諗到嗰班校長係咩一回事。

離開VA時已經過咗晚上8點，當時VA得返好少人，絕大多數都出哂去，人數主要分佈喺A core同Z core。

時間晚上8點幾，大量手足陸陸續續趕到A core，人數接近500-600人左右，大家一邊睇緊直播，一邊隨時準備，甚至有手足講出打氣說話，如「今晚大家一齊返屋企！」「衝出去就唔好返轉頭呀！」「手足喺尖東嚟緊啦！」，士氣都幾好，全場中都睇緊直播。

等到大概晚上9點左右，有位手足睇到有關z core遊繩嘅消息，即刻嬲到講：「Z core 班友有冇搞錯呀，姐係搵我哋做餌姐！」，講完就同身邊幾個手足向Z core方向行。

嗰吓佢哋心入面感覺被人出賣，對手足嘅信任開始失去，而我就冇咩嘢，之前都見過有手足遊繩走，其實我都有能力遊繩離開，不過就算係都好都應該會俾其他手足走先，

因為我傾向留守，要走都應該比想突圍走/高危嘅走先！

題外話，依個畫面就好似9.1機場走出東涌嗰時，當時有最後一架巴士出東涌，大部分人都知要行好遠（至少10幾公里），巴士只剩下少量位置，我哋打算讓比有裝手足（高危）/老弱婦孺上車先。

但係冇裝甚至輕裝嘅手足卻爭上巴士，因為依種人性嘅表現，車上嘅手足望住同經過我哋嗰時，我都唔想望住佢哋，驚佢哋太內疚，加上覺得部分手足太自私，只諗到自己。

由於好早時已對人性有覺悟，所以今次理大好多人性嘅表現都對我冇咩打擊。但對其他未經歷過人性考驗嘅手足嚟講，應該唔太好受，甚至失去互信！

講返A core,之後大家收到消息後開始check係咪真，甚至陸陸續續有少部分手足離開走向Z core方向，當刻士氣下降咗。

始終嚟得A core嘅大家本身期望齊上齊落，事前亦冇手足知自己間接係做緊餌，我自己就唔介意做餌，但此刻其他手足有少少感到被出賣，受到打擊都係無可厚非。之後我亦同某位手足都走散咗，因為現場太混亂太多人。

其後A core結果如大家睇直播一樣，有曾鈺成同各校長入嚟帶人走，用under18嚟分化手足。

依個位我唔太詳細講，一嚟有各種直播片段同「理大圍城」電影講述，二嚟我不在場。

當時去咗望A core下面嘅手足，因為聽到約50名手足話要突圍，仲屌緊上面嘅手足唔落嚟，其實當時已經錯過咗最佳突圍時機，成晚救援最近距離都係400米或以上，所以基本上可能得一個好時機突圍，加上當時已經接近12點，援兵已經盡哂力，得咁少手足話要衝，根本係意氣用事。

但我理解手足可能會嬲而失去理性，因為班手足為緊我哋犧牲緊，但當我行近想聽吓係邊位手足咁嬲咁講：「你哋唔係話要屋企嘅咩，做咩唔落嚟呀？」，結果我見到係其中一位略為肥胖嘅女FA係咁叫，我嗰吓都呆咗。

佢係FA，做決定嘅唔應該係佢，因為手足嘅未來應該係由佢哋自己去決定嘅，仲要咁大聲咁屌上面班手足。

而且我大概估到佢諗緊咩，着住FA衫同大家衝出去，突圍成功當然冇事，但如果失敗嘅話就用FA身份來減輕控罪，諗到都覺得有啲噁心。

「理大圍城」電影入面都見到，不過導演/記者盡量搵第二個嚟影，着住FA衫屌手足唔放得上鏡頭，其後人數唔多，自然返哂上去，因為咁樣都照衝只會有勇無謀！分分鐘衝完結果全部被捕仲打擊士氣。

時間踏入凌晨，眼見A core突圍失敗，軍心散哂變返一團散沙，好多手足周圍搵方法去嘗試離開，因為大家估計班狗有機會攻入校園。

當時亦有幾個中學生（之前傾過計）好混亂問我點算好，我答咗佢哋唔會跟校長走會留喺度最後一刻，如果佢哋想搵地方藏身都可以提供但佢哋其中一個打算跟校長離開。

我叫佢哋自己決定，因為我哋都唔知邊個方法先係正確嘅，最後佢哋跟咗校長離開，我亦好後悔冇阻止佢哋，因為我唔敢擔保佢哋一定無事。

事後諗返起，如果班校長真係有心去幫佢哋，應該留喺度保護，直到所有學生同市民安全離去為止，但佢哋冇咁做，反而每人只帶幾個學生離開，其他學生同市民就由佢哋自生自滅，簡直冇人性，枉為人師，極懷疑係敵方派嚟。

基於以上情況覺得如果對方攻入嚟，要準備多條最後防線，所以然後分別後我離開A core後並直接去Z core 。

因為途中經過VA問咗某位手足打算點，佢話依度斷糧斷水又唔夠裝備，根本冇得守，聽到依度都嬲嬲地，咁撚多藉口。

我即刻講：「你咩裝咩嘢唔夠？我即刻搵返嚟！」，然後又話咩唔夠人，成千人嫁大佬！我心諗根本全部都係藉口，係個心態唔夠，未有心理準備至真。

沿路見到地下有咩物資都扔哂入VA，因為VA物資最多亦係最熟悉，萬一真係失守，大部分手足都會跑返嚟，所以揀咗依度作最後據點。

當時去到Z core已經係咁搬物資，以防具頭燈為主，由於Z core大量手足離開嗰時放低好多裝備，咁我就將佢哋搬去VA。

推住車揹住一袋二袋，身邊雖然有好多手足走過，但冇一個主動過嚟幫手，佢哋雖然有望向我，但係應該諗緊點解依個手足仲喺度搬緊物資，而唔係快啲搵路走，依個時候唔理得人咁多，大家都顧住自己逃跑。

我都唔太想望住佢哋，始終我哋大家心入面唔太好受，唔知點面對對方。

當時最深刻嘅畫面係見到某裝備較齊全嘅小隊士氣極為低落，成隊坐哂喺度，得隊長仲企得起身冷靜咁同我講佢哋會炸橋，叫我快啲走（執緊物資返VA)。

當時佢嘅眼神係幾咁堅定，對我語氣好好，因為我係在場唯一一個同佢一樣下定決心奮戰到最後一刻，至少我仲有作戰能力，冇被恐懼影響到，而身邊其他手足都係搵緊路走。

我一離開幾步，後面就傳出爆炸聲，其實大概知道佢嘅計劃係點，因為軍心已散，理大各位置將會棄守，所以想將條橋燒壞，減少一個防守點。

可惜有自動灑水系統，最終炸橋炸到一半失敗咗，事後更將炸橋手足污名化屈係鬼，當全世界逃走緊嘅時候，有一批手足唔怕死頑抗到底，事後卻被其他掛住逃走嘅手足指責。

依篇文要幫被屈嘅手足講返句公道說話！喺我眼中佢係理大入面最勇氣可嘉嗰批手足之一！

最後嗰日凌晨搬物資搬到筋疲力盡，搬咗唔知幾個鐘後，其他走佬嘅手足都開始走到累，大家開始feel到班狗唔攻入嚟就搵地方休息。

19號中午至下午時間，起身睇連登睇最新資訊，再去梳洗食午飯。

當時VA飯堂範圍都有幾十個手足，從依日開始就有各式各樣嘅說客入嚟遊說，由於對佢哋大部分都抱有質疑，所以通常唔理佢哋就出發去收集物資。

係直到晚上先開始傳出今晚班狗會攻入嚟，當時其實經歷過太多謠言加上有手足喺連登開po話共產黨靠嚇為主，所以就冇咁擔憂了。

之後每晚都有新嘅嚇人消息（日子大約都係20-22晚，次序唔太記得）：

校長/教職員/律師/神職人員/社工晚上12點前要離開，然後透過依班人將消息傳開去，目的有可能係為製造恐懼或者為假FA凌晨出現製造機會，朝早用說客去遊說，夜晚用假FA扮手足遊說人上白車！24小時全方位遊說唔俾人休息咁濟！

另外有晚話有7-8個黑衫臥底入咗嚟，我哋就夜晚盡量留喺室內，由頭到尾都冇親眼見到，但聽講睇直播影到少少，當時連登亦有人開po講！

第一次聽聞班「FA」應該係21號凌晨2-3點，咁啱出門去廁所時發現有大量救護同記者喺VA出面，當時想知發生咩事就出去望一望，順便問旁邊嘅記者發生咩事。

聽到嘅消息係有幾個「FA」入咗嚟勸某班手足上白車，然後嘈交，但當時我冇參與，所以都係聽在場記者講。

最後佢哋好似當晚/下一晚就比人說服咗出去，但有一點好奇怪嘅係，班手足同嗰幾個「FA」好似相認到其中一個，唔知係咪一直潛伏喺抗爭場地。

我當時嘅推測係依班「FA」可能係同班狗有deal，勸到幾多個手足出去，就可以有啲咩好處（減刑、放人/其他利益等等）點解咁樣懷疑呢？

第一，佢哋2400-0800（通常係2400-0600活動）自出自入，班狗冇理由唔知，姐係默許，可能係勸降計劃500人嘅一部分。

第二，後一晚見佢哋喺SOS廣場開哂大聲公搵人，極張揚

第三，佢哋遊說手足嗰時，提出可以剷除白車嘅登記記錄，call白車班狗會唔知？言論極度可疑！

第四，記者對依班人士不知所措，甚至無主動報道

第五，手足唔跟你哋走仲要死纏爛打，甚至破門......

第六，有知情人士指出佢哋係黑社會背景，其中一位事後喺某次抗爭場地（過咗幾個月後）同記者互屌。

基於以上可疑嘅行為，我覺得佢哋完全信唔過。

大概22號凌晨1點左右，係我第一次親眼目睹班「FA」，當時喺VA房間休息，聽到出面有把女仔聲叫：「手足，我哋一齊走啦！」由於當時隔住對門，只係聽到「手足」2個字，以為係之前訪問嘅女記者。

點知開門出去嗰刻呆咗，對方都係同樣反應，因為當時佢冇諗到VA依邊會仲有人喺度，當刻我都心知不妙，大概估到佢係嗰班「FA」入面嘅女仔（約20幾歲）。

佢幾好演技即刻由無聲無氣轉到好精神：「手足，我哋一齊走啦！」「點解唔走呀？」「依家上白車我哋可以幫你刪除記錄！」我聽完心諗又係度呃手足就想快啲打發佢走，但礙於已經暴露藏身位置，所以打算邊講邊引開佢。

點知嚟多個男同伴，嗰吓1對2感覺有啲危險，隨即走出VA。

然後發現有2個男人喺SOS廣場，一個用面巾蒙面，其他就口罩，拎住勁大個大聲公對天：「係咪有手足呀？我哋一齊走啦！」「係咪有手足傷咗走唔到呀？」我偷偷地行去佢哋後方，完全唔知佢哋搞乜！

就問身邊記者知唔知佢哋咩人嚟，記者：「佢哋前1-2日已經有出現，已經叫走咗部分人，唔知咩人嚟」然後佢哋4個集合交流完情報指住我依邊：「有手足唔肯走呀！」

然後我順勢望去隔離個記者，嗰2個男人就靠近個記者：「手足做咩唔走呀？」其後女「FA」更正佢再指住我：「係依個呀！」。

然後就係一連串勸我走，我嗰時情緒開始少少不穩，起伏都大，講講吓嬲嬲地話：「當初自己走撚咗出去就咪撚返入嚟啦！」然後繼續邊行邊走，順便兜個圈先返入去本身間房。

當時佢哋見我情緒激動就暫時冇跟過嚟，

過咗陣佢哋嚟敲門叫：「手足。」隱隱約約聽到「我哋聽日先再嚟啦！」

嗰吓雖然暫時解除危機，但諗到佢哋會再嚟就覺得好危險，但已夜深先瞓一覺明天再算！

朝早出門望一望，發現自己對門貼咗啲細張嘅牛皮膠紙，仲貼咗啲memo紙寫住：「手足一個都不能少！齊上齊落！FA姐姐上！tg:XXXXXXX」大概係類似嘅內容。發現我依間房門被貼上「死亡標記」，心諗依個位置唔再安全，但礙於間房太好，好難再搵到更好嘅地方。

1.位置近VA

方便叫記者/有記者經過=安全啲

2.有床+夠暗同有窗

方便入睡，有咩事都可以喺窗視察吓

3.有門鎖

有安全感啲，爆門都起碼有反應，唔會睡夢中離世

4.有微弱嘅冷氣

基於唔想放棄依個藏身之身，所以我將嗰堆「死亡標記」貼哂去隔離房，將2間房嘅門面裝飾交換哂，然後門外散落地下嘅物資都順時針咁轉一圈。

將隔離房嘅佈置整到差唔多，搞咗大概半個鐘就等今晚。

嗰日冇咩特別所以直接講夜晚凌晨4點，當日凌晨已經等緊佢哋，等到4點半有啲累，當我以為佢哋唔嚟，啱啱瞓着10分鐘嘅中時候。

突然聽到敲門聲同時叫：「手足！開門啦！我哋一齊走啦！」依下即刻嚇醒我，靜靜地落床隔住對門聽吓出面搞咩！

再細心啲睇，佢哋中計敲咗隔離對門，嗰吓即刻準備聯絡記者，萬一佢哋發現唔對路再嚟我嗰對門就即call佢哋。之後佢哋見冇反應就直接踢開下面塊板，再伸手入去開門，破門入去後就講：「手足好似搬走咗......」

嗰陣時勁緊張，如果我喺隔離房嘅話仲得了？成4-5個人去爆手足門。

最後佢哋走咗，靜咗幾分鐘先敢入睡，

第二朝出門望到隔離對門啲板被拆，成對門開咗，嗰晚係我最後一次見嗰班「FA」。

23號下午1點左右落去飯堂附近嘅時候，忽然遇上廚房佬，佢即刻拎住「任劍揮」行過嚟問我：「你係邊個？我喺幾時喺邊度見過你？你快啲講！我依家記憶好混亂！」佢講嘢嘅時候仲將把「任劍揮」指嚟指去，好似我一答錯就會被當成臥底打落嚟！

好彩我冷靜講：「我係昨日幫手清咗3大車飯堂啲垃圾袋嗰位手足，你仲同我講話好感動有仲肯做嘢嘅手足！」之後佢記起咗仲同我擁抱一下。

之後佢下午就離開咗理大，同日學生會署理會長都走埋，依下就有啲尷尬，一嚟冇諗到廚房佬會走，二嚟理大嘅「活人」好似所餘無幾。

日子去到24號，區選日我都希望出去投吓票嘅，不過我覺得依度需要我多啲，所以就放棄咗，希望唔好就係輸我一票！

視察過班狗兵力減少至三分一，有啲仲喺度瞓覺。返到VA遇上阿Ron，開記招嘅手足之一，佢同我都覺得唔可以坐以待斃，我哋係時候要做返啲嘢！

於是就開咗依個記招！要將我哋依度嘅情況講出去俾大家聽！

25號凌晨mon實區選結果，至於出面班狗之前話「民意逆轉」嘅時候就冇聽到，不過有睇過新聞知佢哋半夜對住空氣講嘢。

至於我就好似冇食過生命麵包，因為通常麵包都好快過期，不過好似有聽聞過會長食咗幾日。

大比數勝出區議會嗰吓凌晨三點差點想學連登po提議咁搵個大聲公出去串班狗「民意逆轉呀！」不過正經野要緊，唔得閒理班狗，因為當晚無論係網上定係現實都比緊壓力新當選區議員去救理大。

我哋其實唔太想人哋嚟救同埋頂得住，因為擔心會發生第二次。但係上面仲有手足精神狀態好差，所以都未諗到點算好。

25號下午一起身已經收到消息話要我哋準備好去同代表見面，感覺就好似被人推咗上船。

嗰日如大家所知，下午有幾名立法會議員同區議員入嚟面談，依個面談我哋兩個去傾，由於當中內容當時話要保密，所以依度暫時唔講得住，最後周旋咗好耐都冇結論，所以最後不歡而散。

26-27號我哋選擇避開記者同埋校方，擺脫以往一向接受採訪嘅風格，原因之一係因為我哋未有對策，只好先等校方搜完再睇吓點算。

直到27號晚上，警方揚言會進入校園處理危險品，明眼人都知佢哋有啲古怪，所以決定開多一次記招。

實際上連份稿都要極短時間先趕起，其本上我哋份稿都係臨急臨忙寫出嚟，稿又要自己諗自己寫自己讀，好多時記者問嘅問題我哋都係要靠即場反應。

最後28號凌晨我哋基本上冇瞓過覺，忙住訪問同諗緊朝早點算，因為唔太清楚其他手足想點，我剩係負責開記招。

到朝早上企喺平台望出紅隧，見到各式車輛通過，當中一架巴士上層有幾位乘客都不約而同望向我/理大嘅方向。

其中一位打扮係返緊公司嘅OL,睇得出佢表情驚訝，思考彷彿寫哂喺塊面上「理大入面原來真係仲有手足喺入面！」

望咗一陣我就返去準備，時間已經好急，距離班狗攻入嚟嘅時間相當接近，即刻去預定位置藏身。

但2個藏身藏得一個有食物有水，另一個只得水，加上唔知班狗會否爆門，所以直到最後一刻都難以決定去邊個位藏身，最後揀咗得水嗰度睇住直播藏身。

之後一日基本上考驗精神力同體力，睡眠不足加上未食飽嘅狀態去苦苦堅持，而每次有狗嘗試開門，都會精神緊張。

直到下午，體力頂唔順嘅情況先補眠一下，而且仲要挨餓，個肚係咁打鼓咁響，水又唔敢飲太多，驚要去廁所，連口水都唔係好敢吞（但人一緊張反而會係咁吞口水），深怕會發出聲響。

撐到夜晚收到消息，班狗唔爆門同深夜會撤退，加上對房門冇被爆開，所以開始放低戒心，但接近20個鐘未食嘢，30幾個鐘瞓得1個鐘左右，已經餓到瞓唔着，仲要時刻提防！

幾經辛苦挨到接近12點撤退先去食野沖涼。之後其實都知第二日都係類似咁嘅方式去搜，所以凌晨直接昏迷不醒咁瞓到12點左右，一起身就收到信息話已解封，當日同其他手足離開校園！出去前同記者傾咗陣，出去後就遇唔到記者直接離開。

暫時將重點打完
其他會放上patreon 感謝大家!

有咩對文章唔明白嘅地方可以問,以了解更多香港歷史!
自爆同爆人唔答!

留個comment

A core大量火魔冇人用？

Push

推

留名

push

推

利申

放映會都冇膽量睇

唔知你講幾時
17-18號係有人用,而且有講話唔夠,
19後去睇A core唔算多火魔,可能得返極少量!
實際數字仲迷過手足數字

另外如果希望可以幫手back up內容,對香港日後歷史有重大幫助!

留名先 過幾日睇理大圍城
唔知到時咩心情
睇完返黎再睇埋文字版

睇新聞見到成地都係

睇到好唔舒服

睇文字都覺得好難受...

親身經歷過嘅手足...

推 手足 多謝你 對唔住

你真係好犀利
捱到咁耐心理質素真係好好

睇到喊，香港人對唔住你哋

大家back up段文，唔好淨back up，同海外朋友分享下，過幾年香港呢啲文字會消失

屌，點解會開喺講故台

屌，究竟係真定故，我啲眼淚係咪白費咗

假人真事
開喺講故台原因係因為太長,驚開時事台大家唔睇
同埋冇歷史台

推住先，遲啲睇

推
無事就好..

想睇但兩次買唔到飛
不過心情真係好複雜
想睇但又唔知應該懷住咩心情去睇

我都miss咗幾次買唔到
幾次以為無人睇 遲到去個網到買飛
所以今次決定教鬧鍾先買到

其實個心好忐忑 好想睇 但又唔敢睇
睇到啲文字同圖都feel到現場恐懼.....

上次睇YouTube Movistory
講中大保衛戰無啦啦眼濕濕
但又真係想了解多啲
所以真係唔知睇完理大圍城會點

我準時都買唔撚到
個system呃鳩我
load到夠鐘都唔俾我揀飛

好多回憶擁緊上嚟

唔會忘記倒數街口果刻
永遠的兩個街口

點解冇人推

係唔係因為故台冇人

每次諗起理大一役，都會百感交集
所有畫面 事件都係歷歷在目

你咁DETAIL講會否對你不利先?

推咗先再慢慢睇

唔撚夠膽睇

比班傻仔係泳池掉左幾百枝啦
整得咁撚辛苦係到拎黎玩

其實講得好中point 由街頭變做堡壘 冇大台嘅特性真係得一股熱血就外就無了 有時想提出啲意見就俾人一句係咪想搞大台插埋嚟 同埋真係心態問題 有又幾多真係諗住同你死過吖...

留名 過到再翻嚟睇
加油 樓主

我記得星期六16號晚已經係第一晚圍攻, 大家已經叫哂全世界救命

Lm

辛苦晒

要睇咩台都會睇
推啦

推！

我唔明點解最後會咁草草了事
留守到最後應該先係意志最堅定果批
點解會開唔到門就算？
告唔到起碼都mark你樣同名呀

唔敢睇

無大台呢樣野真係要檢討下
無左大台係唔係大家都有自己做翻思考果part先
大台既作用就係幫你思考 但無大台又唔思考真係等死

用推文

當年睇到呢張圖真係好撚絕望

感謝故台手足
有新內容可以睇吓

正史《理大圍城文字版》

去新po睇就會明
我加埋上去

我唔想靜雞雞.... 多謝你 將我地係地獄嘅日子講出嚟比更多人知 多謝你

btw...理大圍城我唔會睇啦...唔太想回憶係入面嘅痛苦
我認同你講嘅...係入面真係見盡人性醜惡 請原諒我咁講 我係A core衝出去搏個班 失敗咗 要爆窗入返校內個陣 先真係知原來人係可以幾咁自私 爭先恐後咁撞向爬緊過滿地玻璃嘅入口 為咗自己唔食咁多tg將一個爬緊窗嘅手足拉返出嚟
係呀 話緊你呀死肥仔 屌你老母臭閪 我就係親手推你入去令你腳爆光個個呀 放心啦 我無後悔自己咁做過 入到去你仲要大大聲叫Fa嗌救命 你唔講下你做過啲咩？ 你仲要同我講驚？ 驚你又入嚟？ 屌你老母

你發夢姐